## GitLab工作流
从GitLab官方的文档中可以看出，其工作流也是基于Git演化而来。其使用的仓库决定了上层操作的基本工作流程，所以Git的工作流更有借鉴意义。

本章节中将会介绍Git官方推荐的工作流：集中式工作流、集成管理者工作流和主管与副主管工作流，并结合19项目和600项目的实际工作六重点介绍下前Git两个工作流的工作方式。最后，将结合历史项目经验、官方推荐和工作开发的性质一起分析，明确工具研发团队在GitLab中使用哪种工作流。

参考文档：[Pro Git](#https://git-scm.com/book/en/v2)
#### Git集中式工作流
集中式系统中通常使用的是单点协作模型——集中式工作流。一个中心集线器，或者说 仓库，可以接受代码，所有人将自己的工作与之同步。若干个开发者则作为节点，即中心仓库的消费者与中心仓库同步。

这意味着如果两个开发者从中心仓库克隆代码下来，同时作了一些修改，那么只有第一个开发者可以顺利地把数据推送回共享服务器。第二个开发者在推送修改之前，必须先将第一个人的工作合并进来，这样才不会覆盖第一个人的修改。这和SVN中的概念一样，而且这个模式也可以很好地运用到Git中。如果团队已经习惯了使用这种集中式工作流程，完全可以继续采用这种简单的模式。只需要搭建好一个中心仓库，并给开发团队中的每个人推送数据的权限，就可以开展工作了。Git不会让用户覆盖彼此的修改，需要开发者在本地手动Merge才能推送数据。
##### 19项目工作流
19项目中使用SVN作为版本管理系统，并结合JIRA进行权限、流程控制。下图即19的基本开发流程，请留意途中红色框部分。

![19工作流](./pic/19-work-flow.jpeg)

19的开发工作一般只在Head主分支，只有在客户要求在指定的版本上做开发时才会在分支上继续创建新分支，然后在新分支中工作。所有团队直接可以提交到工作分支上，当然会有JIRA的审批流程来控制。其工作流简化下来如下图所示，Git上可以轻松复制这套流程。开发结束后，发布是通过创建新分支，并从新分支上编译发布。

![基本工作流](./pic/19-basic-workflow.jpg)

总结来看，19使用的流程即Git集中式工作流，但在发布上有差异。主要是没有利用好SVN的tag特性，发布是和分支绑定的，但后续又在分支上进行更改，会造成一定的混乱和误解。这种做法实际上违背了配置管理的基线管理要求，即基线或者说软件一经发布不再更改。

为解决此问题，应该是将分支当作可以继续工作的状态，只不过是状态更稳定而已。当从分支上编译的软件通过集成测试后，再打tag，通过tag识别仓库快照、拉取并编译发布。后续此分支上再有问题可以继续更改，发布时，另打tag即可。这样也不影响Head主分支的开发过程，以后回过头来找指定的版本也可以轻松获取和更改，并不影响打了tag的仓库快照，达到了配置管理的基线管理要求。所以，工具管理应使用好Git tag特性。

![改进发布后的基本工作流](./pic/19-opt-workflow.jpg)

#### Git集成管理者工作流
Git允许多个远程仓库存在，使得这样一种工作流成为可能：每个开发者拥有自己仓库的写权限和其他所有人仓库的读权限。这种情形下通常会有个代表“官方”项目的权威的仓库。要为这个项目做贡献，开发者需要从该项目克隆（fork）出一个自己的公开仓库，然后将自己的修改推送上去。接着开发者可以请求官方仓库的维护者拉取更新合并到主项目（Pull Request）。维护者可以将开发者的仓库作为远程仓库添加进来，在本地测试你的变更，将其合并入他们的分支并推送回官方仓库。

以上是官方的说明，对于工具管理团队来说，都是小型项目和团队，没有必要使用多个远程仓库进行工作。但是其思路可以缩减演化成在一个仓库不同分支进行同时开发的流程，这也是GitLab官方推荐的工作流。同时GitLab在此基础上搭建起问题跟踪面板、Scrum看板等管理工具。

基于同一个仓库不同分支工作的工作流有以下前提概念和限制：
- 整个活动的参与角色分为维护者和开发者，一个人可以是维护者也可以是开发者；
- 只有维护者有Master或Main主分支的推送权限；
- 开发者有创建分支和分支的推送权限。

其工作流可分为如下操作步骤：
1. 维护者将本地更改推送到主仓库主分支；
2. 开发者创建工作分支；
3. 开发者将主仓库数据拉去到本地，并在本地分支上进行更新；
    - 开发过程中注意定期拉取主仓库主分支变更，建议使用rebase命令；
4. 开发者将本地更新推送到主仓库工作分支中；
5. 开发者发起合并申请，申请将主仓库工作分支合并到主分支；
6. 维护者在本地拉取并合并工作分支，返回步骤1。

![同一个仓库不同分支工作的工作流](./pic/Maintainer-developer-workflow.jpg)

图中不同颜色代表不同角色的活动，但一个人可以有两个角色，例如李某可以是维护者，同时也可以是开发者。这里需要注意的是，虽然李某有直接推送的Master主分支的权限，但如果其需要开发或修改代码或文件，必须以开发者的角色走完2～5整个过程。

从Git仓库的角度来看，其工作流如下：
![Git仓库角度的工作流](./pic/M-D-basic-workflow.jpg)

##### 600项目工作流
600里面使用的是Bitbucket+Git作为仓库管理系统，其工作流和基于分支的集成管理者工作流基本一致，不同的是600的发布是基于分支的。
- [ ] **讨论项：600为什么基于分支创建tag并发布？**

其工作流如下图所示：
![600基本工作流](./pic/600-basic-workflow.jpg)

#### Git主管与副主管工作流
这其实是多仓库工作流程的变种，属于分级管理。一般拥有数百位协作开发者的超大型项目才会用到这样的工作方式，例如著名的Linux内核项目。目前工具团队还没有类似体量需求，仅作为参考。

被称为副主管（lieutenant） 的各个集成管理者分别负责集成项目中的特定部分。所有这些副主管头上还有一位称为 主管（dictator） 的总集成管理者负责统筹。主管维护的仓库作为参考仓库，为所有协作者提供他们需要拉取的项目代码。

将多仓库降级成单仓库多分支的工作流如下所示，可以更好地理解主管与副主管工作流。

![主管与副主管工作流](./pic/dictator-lieutenant-workflow.jpg)

这种工作流程并不常用，只有当项目极为庞杂，或者需要**多级别管理**时，才会体现出优势。利用这种方式，项目总负责人（即主管）可以把大量分散的集成工作委托给不同的小组负责人分别处理，然后在不同时刻将大块的代码子集统筹起来，用于之后的整合。

#### 工具研发工作流
首先，我们的目的是建立一个开放的、大家共同参与研发的轻量级平台，一是要方便工具研发工作，二是要积极方便展示工具产品。中心现有的JIRA+SVN+Bamboo和Bitbucket+Git+Bamboo是面向大型项目研发、符合适航规范等高要求重量级管理平台，而工具研发，特别是效率工具等非适航鉴定工具，并没有那么高的要求，在重量级平台上管理并不符合工具效率优先的特性，所以团队选择GitLab这种all-in-one的平台来管理工具研发，其灵活的定制功能可以满足仓库管理、项目管理等一系列要求。

第二点，Git将是未来版本管理系统的趋势，其灵活性以及和各类平台、管理工具、效率工具的组合，形成了比SVN更完善的生态链。GitHub、GitLab和Bitbucket即是团队接触最多的Git仓库平台，现在600即已经使用上了Bitbucket+Git仓库管理系统。所以，工具团队也要从SVN转向Git。

最后，从团队来讲，年轻的同事更多，更愿意接触、学习并消化吸收新鲜事物。GitLab+Git作为一个在程序员世界十分流行代码管理平台，更能吸引同事们，激发大家的兴趣。GitLab给团队带来的不仅仅是代码管理平台，更是一些新理念、新方法，也能与中心的重量级管理平台相互对照，碰撞出新火花，共同提升。

以上是关于选择GitLab的理由和说明。下面将从1）团队规模、2）以往经验、3）平台约束和4）灵活性等4个角度分析上述三种工作流的优缺点。

|工作流|适用团队规模|以往经验|平台约束|灵活性|选择|
|---|---|---|---|---|---|
|集中式|<7，小型团队|19项目以及其他小型项目中使用|GitLab兼容，但无法使用平台特有的MR和Issue等管理功能|1. 完全适用于现在的团队规模，但没有用到GitLab的管理功能，仅作为仓库使用，太浪费。2. 团队扩大以后，可以预料会出现大量合并冲突。|❌|
|集成管理者|10～100，中型团队|600项目先行使用|GitLab兼容，只需少量配置即可，支持使用MR和Issue等管理功能|中小型团队完全适用，如果项目生命周期内团队扩展后，可以无缝衔接。|✅|
|主管与副主管|超大规模团队|无，多数大型项目团队分成3层，但实际仓库只分层2层，采用集成管理者+集中式进行管理。|GitLab兼容，对管理者的架构能力和管理能力要求很高。|只适用与超大规模团队，中小型团队没有必要搞3级管理的仓库，浪费精力。|❌|

下图即就是GitLab官方推荐的工作流，能帮助理解GitLab工作流以及CI/CD：

![GitLab工作流](./pic/gitlab_workflow_example_11_9.png)

其整个工作过程是在GitLab的Project下进行的，在整个过程中可以应用Issue、MR、Label等进行管理。在讨论如何在GitLab仓库前，先定义各个开发阶段：
1. new，即新问题或者新想法，还没开始工作；
2. confirm-to-implement，新问题和想法经过讨论后，明确了需求、接口和详细设计，开发工具暂不需要严格的需求-设计-编码阶段，讨论清楚后即可实施。
3. developing，问题和想法正在工作分支中开发。
4. suspend，问题或想法先挂着，暂停开发，但工作分支和相关信息保留。可以通过close issue这个操作替代，后续讨论详细操作时会介绍。
5. closed，问题或想法已经解决，工作分支已经合并到主分支。

其状态迁移图如下所示：

![label-state-machine](./pic/label%20status.jpg)

上述每个状态在GitLab中对应一个Label，然后在创建Issue的时候，给每个Issue都贴上对应Label，随着软件开发活动推荐，更新Issue的Label。这样我们可以在Issue面板中很直观地看到每个阶段的Issue有哪些。

下面将结合GitLab工作流、issue、MR、Label说明基本工作流程：
1. 基于新功能或者新发现的问题创建一个Issue，并打上new标签。按照Issue模版补充完整信息。
2. 组织讨论，在Issue中明确新问题或者新功能的需求、接口和设计，并打上confirm-to-implement标签。
3. Issue下创建对应的MR和branch，为了方便管理，强制要求MR和branch一同创建。可以为Issue创建多个MR&branch。并给Issue打上developing标签。
4. 如果Issue暂停更改，在Issue下加comments说明情况，并打上suspend标签。此操作保留Issue和MR相关信息。如果想恢复Issue，继续工作，直接更改suspend为developing即可。
> 请注意此操作仅更改标签，并没有对Issue、MR和branch产生实质性影响，它们都是可以更改的。
5. MR和branch开发，并通过了检查和评审，合并进了主分支，可以关闭相应的Issue，只要去除相应的状态标签即可。
> 请注意，如果Issue关联了多个MR，需要所有MR都关闭了才能关闭Issue。因为GitLab提供了很多自动化操作，关闭MR时，可能会自动关闭Issue，不管Issue下其他MR的状态如何，这个是容易出错的地方。需要在配置时加以避免，防止人为操作失误。

工具采用的GitLab工作流如下图所示，请重点关注介于GitLab UI和Git remote仓库之间的操作Create/Merge MR & branch，这两个操作就是衔接GitLab管理元素和Git仓库管理的重要活动。

![tool workflow](./pic/tool-workflow.jpeg)